\chapter{Введение}

Профиль для Олимпиады НТИ 2019-2020 учебного года ''Программная
инженерия финансовых технологий'' знакомил школьников с подходами к
разработке диалоговых приложений, использующих технологии чат-ботов.

При этом, поскольку задачи, лежащие перед специалистами, разрабатывающими
программное обеспечение для финансового сектора гораздо шире, то начиная
со второго отборочного этапа участники 
профиля знакомились
\begin{itemize}
  \item с конечными автоматами;
  \item с теорией компиляторов;
  \item с основами функционирования простейших (стековых) виртуальных
  машин;
  \item с языками SQL для выполнения запросов к реляционной базе данных
  и Solidity для написания децентрализованных приложений для платформы
  Ethereum;
  \item с подходами автоматического анализа сетевого трафика;
  \item с логикой взаимодействия сетевых приложений, использующих JSON
  RPC;
  \item с алгоритмами, использующимися для маршрутизации в в P2P сетях;
  \item с использованием контейнеров для запуска приложений в
  изолированном окружении.
\end{itemize}

В результате, учащиеся 9-11 классов,
прошедшие все этапы олимпиады, демонстрировали понимание основных
операций, необходимых для создания сетевых приложений, взаимодействующих
с пользователем, хранящих и использующих информацию как в реляционных
базах данных, так и в хранилищах, основанных на принципах распределенного
реестра. Для того, чтобы сделать это возможным в течение олимпиады
проводилась цикл образовательных и отборочных мероприятий. 

Первый отборочный дистанционный этап (индивидуальный) определял общий
уровень подготовки школьников по предметам математика и информатика. 
Решая задачи по программированию, школьники должны были
продемонстрировать простейшие навыки составления и отладки программ,
обрабатывающих  массивы данных, и понимание таких тем, как
комбинаторика, операции со строками, вычислительная геометрия, теория
графов. Задачи по математике проверяли у участников  знания по
алгебре, комбинаторике, геометрии. Количество попыток сдачи решения
задач не ограничивалось. Таким образом, задачи первого этапа выявляли
наличие у участников знаний необходимых не только для решения задач
следующего этапа, но и финальной задачи.

Логика составления задач второго отборочного этапа требовала от
участников объединения в команды, поскольку их было сложно в сроки
второго этапа решить индивидуальному участнику. Перед решением задач
командам также было предложен набор видео-лекций ''Введение в
блокчейн технологии'' и конспекты занятий по темам ''Создание
Telegram чат-ботов'' и ''Контейнеризация приложений'', подготовленных
Университетом Иннополис. Помимо этого, в некоторых задачах второго
этапа были указаны ссылки на дополнительные материалы.

После второго этапа команды, прошедшие в финал профиля, участвовали в
дистанционных учебно-тренировочных сборах (УТС).

\begin{itemize}
\item В ходе первых УТС каждый школьник индивидуально должен был
закрепить свои навыки в написании простейшего приложения для блокчейн
сети, технологически совместимой с блокчейн \textit{Ethereum}, а именно
подготовить программное обеспечение для выполнения функционала
простого кошелька.

\item Вторые УТС были направлены на отработку навыков по созданию 
простейшего чат-бота для платформы \textit{Telegram}. Чат-бот должен был
функционировать в контейнеризированном (\textit{Docker}) окружении. Здесь
же необходимо было использовать базу данных для сохранения информации,
получаемой ботом от пользователя во время работы.
Начиная с этих УТС отрабатывались навыки командного взаимодействия с помощью
системы ведения версий \textit{Git}.

\item Задача, поставленная перед потенциальными финалистами, во время
третьих УТС, требовала изучения основ написания Web приложений. При этом,
Web приложение должно было получать информацию из сети, технологически
совместимой с блокчейн \textit{Ethereum}, а также отправлять транзакции в
сеть для изменения информации. Безопасность отправки транзакций
гарантировалась за счет взаимодействия приложения с браузерным расширением
\textit{MetaMask}.

\end{itemize}

Данные хакатоны позволили командам получить все нобходимые навыки для
решения задачи в заключительном этапе, поскольку полностью повторяли
(но в более коротком промежутке времени) процесс проведения
заключительного этапа: задания для школьников были сформулированы в
виде пользовательских историй (User Stories), в качестве хранилища
для кода решения необходимо было использовать систему ведения версий
Git, а правильность решения проверять в автоматической системе
тестирования, основанной на GitLab CI/CD.

Командная задача заключительно этапа была логическим заверешением той
работы, которую проделали участники на отборочных этапах. Школьники
должны были написать чат-бота, позволявшего производить денежные
переводы от человека к человеку. В качестве платежной системы
использовалась приватная блокчейн сеть, совместимая с Ethereum.
Также в заключительный этап входил индивидуальный тур, в ходе которого
участники решали задачи по математике и информатике. Задачи по математике
покрывали следующие области математики: комбинаторика, алгебра и
геометрия. А темы задач по информатике перекликались с классическими
темами всероссийской олимпиады школьников.
